% Henri Menke, Michael Schmid, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 18.01.2013

\subsection{Beschreibung einer Linse in der Matrixoptik}

Wir betrachten folgende Abbildung:
%
%		Hier muss ein Bild rein !!!!!
%

%
\begin{align*}
	\bm{S}_c &= \mathscr{B}_{bc} \cdot \mathcal{T}_b \cdot \mathscr{B}_{ab} \cdot \bm{S}_a \\
	&= \begin{pmatrix} 1 & - P_{bc} \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ \frac{d}{n_b} & 1 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 & - P_{ab} \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \bm{S}_a \\
	&= \underbrace{\begin{pmatrix} 1- P_{bc} \frac{d}{n_b} & -\left(P_{ab} + P_{bc} - P_{ab} P_{bc} \frac{d}{n_b} \right) \\ \frac{d}{n_b} & 1- P_{ab}\frac{d}{n_b} \end{pmatrix}}_{\mathscr{M}_{\text{Linse}}} \bm{S}_a \\
	&= \mathscr{M}_{\text{Linse}} \bm{S}_a
\end{align*}
%
Betrachten wir den Fall einer dünnen Linse ($d\to0$), die sich in Luft befindet ($n_a = n_b = 1$), so hat die Transformationsmatrix die einfache Form:
%
\begin{align*}
	\mathscr{M}_{\text{dünne Linse}} = \begin{pmatrix} 1 & -(P_{ab} + P_{bc}) \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -\frac{1}{f} \\ 0 & 1 \end{pmatrix}.
\end{align*}
%

\subsection{Abbildungen in Matrixform}
Bei der optischen Abbildung von der Gegenstandsebene $g$ zur Bildebene $b$ gilt \[ \bm{S}_b = \mathscr{M}_\text{Abb} \bm{S}_g. \]
%
%		Hier muss ein Bild rein!!!!!!!
%

Für den Fall der >>scharfen<< Abbildung müssen alle von einem Punkt in der Gegenstandebene ($h = x_g$) ausgehenden Strahlen in einem Punkt der Bildebene ($h =x_b$) abgebildet werden, unabhängig vom Winkel $\alpha (\equiv \bm{S}_{1g})$. Die Matrixmultiplikation liefert:
%
\begin{align*}
	S_{1b} = M_11 S_{1g} + M_{12} S_{2g} \\
	S_{2b} = M_21 S_{1g} + M_{22} S_{2g}
\end{align*}
% 
Unabhängigkeit der Größe $S_{2b}$ ($x_b$) von $S_{1g}$ ($n_g \alpha_g$) lässt sich genau dann erreichen,  wenn $M_{21} = 0$ wird. Für die transversale Vergrößerung gilt:
%
\begin{align*}
	|V_T| = \frac{S_{2b}}{S_{2g}} = \frac{x_b}{x_g} = M_{22}.
\end{align*}
% 
Wir wollen jetzt zeigen,dass sich jedes beliebige optische System auf eine dünne Linse überführen lässt (in den Näherungen der geometrischen Optik).
%
%		Hier muss ein Bild rein!!!!!!!!
%

Gesamtsystem:
%
\begin{align*}
	\mathcal{T}_R \cdot \mathscr{M} \cdot \mathcal{T}_L = \begin{pmatrix} 1 & -P \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = \mathscr{L}_0.
\end{align*}
%
Für jede beliebige Transformationsmatrix $\mathscr{M}$ mit $\det \mathscr{M} = 1$ erhält $\mathscr{L}$ die Form:
%
\begin{align*}
	\mathscr{L} = \begin{pmatrix}
	M_{11} - \frac{M_{21} h_1}{n_1} & M_{12} \\
	M_{21} - \frac{M_{21} h_1 }{n_1} + \frac{M_{11} h_2}{n_2} - \frac{M_{12} h_1 h_2}{n_1 n_2} & M_{22} + \frac{M_{12} h_2}{n_2}.
	\end{pmatrix}
\end{align*}
%
Die Bedingung, dass die Matrixelemente $\mathscr{L}_{11}$ und $\mathscr{L}_{22}$ gleich $1$ sein müssen, lässt sich für den nicht trivialen Fall ($M_{1/2} \neq 0$) durch geeignete Wahl der Abstände $h_1$ und $h_2$ erfüllen:
%
\begin{align*}
	h_1 &= -\frac{n_1}{M_{12}} \left(1 - M_{11}\right) \\
	h_2 &= \frac{n_2}{M_{12}} \left(1 - M_{22}\right).
\end{align*}
%
Aus der Bedingung $\det\mathscr{L} = 1$ folgt \[ \det\mathscr{L} = \mathscr{L}_{11}\mathscr{L}_{22} - \mathscr{L}_{12}\mathscr{L}_{21} = 1- \mathscr{L}_{12} \mathscr{L}_{21} = 1 \] und somit $L_{21} L_{12} = 0$. das heißt, dass $\mathscr{L}$ die Form einer dünnen Linse hat:
%
\begin{align*}
	\mathscr{L} &= \begin{pmatrix} 1 & -P \\ 0 & 1\end{pmatrix}.
\end{align*}
%

\begin{notice*}
	D.h., dass jedes optische System in paraxialer Näherung (>>Gaußsche Optik<<) auf eine einzige dünne Linse reduziert werden kann.
\end{notice*}

Bei der Bestimmung der Lage der Brennpunkte sind die Brechungsindizes $n_1$ und $n_2$ vor und hinter dem optischen System explizit zu berücksichtigen. Für die Hauptebenen in Abständen $h_1$ und $h_2$ vor bzw. hinter dem Scheiteln (Vertices) des optischen Systems liegen, gilt:
\begin{itemize}
	\item Punkte der Hauptebene werden mit transversaler Vergrößerung $V_T = 1$ ineinander abgebildet. (Wichtig zur experimentellen Bestimmung der Lage der Hauptebenen).
\end{itemize}

\subsection{Anwendung der Matrixmethode zur Kombination zweier dünner Linsen}
hierzu betrachten wir:
%
%		Hier muss ein Bild rein !!!!!!!!!!
%

Transformationsmatrix:
%
\begin{align*}
	\mathscr{M} &= \mathscr{M}_{f2} \cdot \mathcal{T}_d \cdot \mathscr{M}_{f1} \\
	&= \begin{pmatrix}	1- \frac{d}{f_2} & - \left(\frac{1}{f_1} + \frac{1}{f_2} - \frac{d}{f_1 f_2}\right) \\ d & 1- \frac{d}{f_1} \end{pmatrix}
\end{align*}
%
Die Brennweite des Gesamtsystems ist \[ \frac{1}{f_{\text{ges}}} = \frac{1}{f_1} + \frac{1}{f_2} - \frac{d}{f_1 f_2}. \]
Lage der Hauptebenen:
%
\begin{align*}
	h_1 &= \frac{f_{\text{ges}} d}{f_2} \\
	h_2 &= -\frac{f_{\text{ges}} d}{f_1}
\end{align*}
%
Die Vorzeichenkonvention besagt, dass das Vorzeichen des Abstands positiv ist, wenn $H_i$ rechts von $L_i$ liegt. Für kleine Abstände der Linse $d\ll f_i$ gilt:
\begin{itemize}
	\item Brechkräfte addieren sich einfach:
		\begin{align*}
			\frac{1}{f_{\text{ges}}} = \frac{1}{f_1} + \frac{1}{f_2}
		\end{align*}
	\item Brechkraft $D$, Einheit dpt [1/m]:
		\begin{align*}
			D_{\text{ges}} = \sum\limits_{i} D_i
		\end{align*}
\end{itemize}
